# 实验5：包，过程，函数的用法

## 实验目的

- 了解PL/SQL语言结构
- 了解PL/SQL变量和常量的声明和使用方法
- 学习包，过程，函数的用法

## 实验内容

- 以hr用户登录

创建一个包(Package)，包名是MyPack。

在MyPack中创建一个函数Get_SalaryAmount,输入的参数是部门ID，通过查询员工表，统计每个部门的salay工资总额。

在MyPack中创建一个过程GET_EMPLOYEES,输入参数是员工ID，在过程中使用游标，通过查询员工表，递归查询某个员工及其所有下属，子下属员工。 

## 实验过程

创建一个包，包中有一个存储函数统计每个部门的salay工资总额和存储过程递归查询某个员工及其所有下属，子下属员工。 

```
create or replace PACKAGE MyPack IS
/*
本实验以实验4为基础。
包MyPack中有：
一个函数:Get_SalaryAmount(V_DEPARTMENT_ID NUMBER)，
一个过程:Get_Employees(V_EMPLOYEE_ID NUMBER)
*/
FUNCTION Get_SalaryAmount(V_DEPARTMENT_ID NUMBER) RETURN NUMBER;
PROCEDURE Get_Employees(V_EMPLOYEE_ID NUMBER);
END MyPack;
/
create or replace PACKAGE BODY MyPack IS
FUNCTION Get_SalaryAmount(V_DEPARTMENT_ID NUMBER) RETURN NUMBER
AS
    N NUMBER(20,2); --注意，订单ORDERS.TRADE_RECEIVABLE的类型是NUMBER(8,2),汇总之后，数据要大得多。
    BEGIN
    SELECT SUM(salary) into N  FROM EMPLOYEES E
    WHERE E.DEPARTMENT_ID =V_DEPARTMENT_ID;
    RETURN N;
    END;

PROCEDURE GET_EMPLOYEES(V_EMPLOYEE_ID NUMBER)
AS
    LEFTSPACE VARCHAR(2000);
    begin
    --通过LEVEL判断递归的级别
    LEFTSPACE:=' ';
    --使用游标
    for v in
        (SELECT LEVEL,EMPLOYEE_ID, FIRST_NAME,MANAGER_ID FROM employees
        START WITH EMPLOYEE_ID = V_EMPLOYEE_ID
        CONNECT BY PRIOR EMPLOYEE_ID = MANAGER_ID)
    LOOP
        DBMS_OUTPUT.PUT_LINE(LPAD(LEFTSPACE,(V.LEVEL-1)*4,' ')||
                            V.EMPLOYEE_ID||' '||v.FIRST_NAME);
    END LOOP;
    END;
END MyPack;
/
```

测试

```
select department_id,department_name,MyPack.Get_SalaryAmount(department_id) AS salary_total from departments;
输出：
DEPARTMENT_ID DEPARTMENT_NAME                SALARY_TOTAL
------------- ------------------------------ ------------
           10 Administration                 4848
           20 Marketing                      19896
           30 Purchasing                     27588
           40 Human Resources                6948
           50 Shipping                       176560
```

```
set serveroutput on
DECLARE
V_EMPLOYEE_ID NUMBER;    
BEGIN
V_EMPLOYEE_ID := 101;
MYPACK.Get_Employees (  V_EMPLOYEE_ID => V_EMPLOYEE_ID) ;    
END;
/
输出：
101 Neena
    108 Nancy
        109 Daniel
        110 John
        111 Ismael
        112 Jose Manuel
        113 Luis
    200 Jennifer
    203 Susan
    204 Herman
    205 Shelley
        206 William
```